中行「原油寶」期貨爆倉虧300億 苦主倒賠 上海廣州現抗議

不少大陸投資者購買中國銀行「原油寶」投資產品，結果不僅血本無歸，甚至倒欠銀行錢。（路透社資料圖片）

國內傳媒報道，周三（22日）開始陸續有中國銀行的客戶，到上海、廣州及深圳等多個城市的中行外聚集，要求銀行解畫，為何原本以為最多虧損一半的投資產品「原油寶」，竟會「蝕入肉」，散戶投資者不光股本賠光，還要欠上銀行債務。據推測，客戶損失共逾300億。（馬立克/胡凱文 報道）

國際原油價格近期不斷下跌，不少購買了中國銀行「原油寶」投資產品的大陸投資者，一心打算把握機會抄底獲利，豈料不但血本無歸，反而倒欠銀行錢。有客戶原本投資33萬（人民幣，下同），結果倒欠銀行37.2萬。

在上海、廣州及深圳等多個城市的中銀分行門外，有大批投資者維權抗議，要求追回本金。另一方面，網上流傳一份疑似中銀內部通知，要求所有分行的保安人員持械上崗，要慎防客戶聚集。

投資期貨失敗曾經破產的曾先生就對本台說，相信中行不會退任何本金給投資者。

曾先生：賴不了這個賬，繼續賴賬繼續抓呀，他們才幾個人呐。首先一個問題他有沒有，銀行是不講這個情面的，你有的話肯定拿出來，你要沒有的話宣布破產，把你的住房直接把你趕出去，住房拍賣。想跟銀行鬥，沒門。骨頭渣都給你油榨出來。

家住廣東的趙先生，不僅6萬元本金血本無歸，更倒欠銀行13萬元。趙先生表示，自己投資才三、四年的時間，他自以為非常謹慎，並以為紙原油「比其他產品更安全」。

國內期貨投資者潘先生告訴本台，他有10數年在中國的期貨投資經驗，中國銀行「紙原油」這個項目，並不是像一個投資家真正的在國外期貨交易市場去買賣原油期貨，買原油寶是在中行開戶，買多和賣空，都是相對於中行而言的，潘先生懷疑對投資者來說實際只是中行的一個買賣虛擬盤。國內期貨、股市、金融投資有大量的這種有中央政府或者地方政府力量支持的圈錢運作，這其實就是一種特權欺詐。

潘先生：我就告訴你虛擬盤，讓你看起來是真的其實就是詐你的錢，如果說你是打贏的話，你的單子打進去他回來就告訴你，給你一個線路故障，沒有成交。虧了，跟國際市場上你看到的價面很難區分的，這樣一看我虧了，虧了就把你的錢割了。其實銀行的錢沒動，還在銀行裡。300億，你到國際上查查看有這一單嗎？你有本事查嗎？

上海劉先生表示，自己33萬元的本金全部蝕光，還倒欠銀行37.2萬元。這些投資者質疑，中行煞停「原油寶」5月美油合約交易，卻未為投資者即時平倉，更沒有按合約責任為客戶轉倉至6月，令無數客戶蒙受巨額虧損，大批投資者要求追回本金。

廣州苦主劉恒接受本台普通話組訪問時就表示，原油期貨首次出現負數，令銀行措手不及，原本銀行在合約中注明客戶保證金剩余50%就會向客戶發出預警，當剩余20%就會斬倉，但最終中銀沒有履行合約。

「原油寶」屬於「紙原油」的一種，是中銀向散戶發行的原油期貨產品，其中美國原油合約正是掛鉤紐約期油。陸媒指，「原油寶」一向在期油最後交易日倒數第二日轉倉，但周二（21日）轉倉日適逢紐約期油暴跌兼見負數，中行進行轉倉時，市場已經沒有對手接貨，導致平倉不掉自己的頭寸，最終要求客戶按照負37.63美元的結算價結算。由於負油價關係，投資者不但輸光本金，還被要求補倉。據統計，今次中銀投資產品爆倉事件涉及款項超過300億人民幣。

保路運動